\chapter{Installation et prise en main d'Apache Griffin}
\section*{Introduction}
La qualité est un critère clé pour de nombreuses applications utilisant des données comme l’apprentissage automatique. Cependant, il n’existe pas encore de standard sur la manière dont on pourrait caractériser une "bonne" donnée, ce qui influence grandement la conception des outils. Apache Griffin apparaît comme un dispositif, qui veut redonner confiance aux décideurs qui craignent que des données mal contrôlées puissent avoir un impact négatif sur leurs affaires. Dans ce chapitre, nous allons de prime abord pr\'esenter l'outil, une description de son installation ainsi que les processus ayant permis sa prise en main et enfin nous terminerons par une ouverture sur ses limites et perspectives.
\input{../Chapitre3/1/Presentation_Apache_Griffin}
\input{../Chapitre3/2/Test_de_l_outil}
\input{../Chapitre3/3/Perspectives}
\section*{Conclusion}
En somme, Griffin, de par sa constitution et sa philosophie, est une application id\'ealement conçue pour auditer de façon flexible et \'evolutive la qualit\'e des donn\'ees. Toutefois, il n\'ecessite un temps consid\'erable pour son installation et sa configuration afin de s'int\'egrer dans l'architecture de l'entreprise. Une fois ce cap pass\'e, la configuration des fichiers et la programmation des jobs faites, l'industrialisation de la qualit\'e des donn\'ees se fait toute seule et de mani\`ere quasi autonome. Aussi les limites au niveau de l'\acrshort{api}, am\`enent l'utilisateur \`a faire: soit une concession au niveau de l'interface utilisateur (et dans ce cas travailler en ligne de commande) ou soit modifier le code source pour l'adapter \`a ses attentes. La planification des jobs dans le premier cas peut \^etre op\'er\'ee \`a l'aide d'Apache Airflow. Ce chapitre a présenté Apache Griffin à travers son architecture, ses composantes et son fonctionnement. Nous avons \'egalement pr\'esent\'e l'architecture de test, les configurations faites de m\^eme que les limites et perspectives de la solution.  Le prochain chapitre fournira les résultats obtenus suite à l’utilisation d'Apache Griffin sur une extraction des donn\'ees du socle. On y d\'etaillera beaucoup plus les r\`egles de qualit\'e.