\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-Propos}
\chapter*{AVANT-PROPOS}

\begin{small}

%L'International Data Science Institute est une chaire internationale de formation en Data 
L'\acrlong{idsi} est une chaire internationale de formation en Data Science, Big Data et Intelligence Artificielle. Elle est issue d’un partenariat entre l'opérateur de  téléphonie Orange, l'\acrfull{inp}, l'\acrfull{ensea}, l'\'ecole X  Polytechnique et la Fondation de l'X Polytechnique. Homologuée par l'État de Côte d'Ivoire, la chaire a ouvert ses portes à la toute première promotion en 2017. Elle a pour objectif de former des experts dans le domaine de la Data Science, de l'Intelligence Artificielle et du Big Data.\\

D’une durée de deux ans, l’\acrshort{idsi} propose un master d’excellence de niveau international à destination d’étudiants qui s'approprient des connaissances en ingénierie informatique basée sur les nouvelles évolutions en matière de stockage et de traitement des données.  Pour parfaire la formation et se rapprocher du monde professionnel, il est prévu un stage de fin d'études sanctionné par la rédaction d'un mémoire puis une soutenance devant un jury constitu\'e d'enseignants de l'\acrshort{inp}, de l'\acrshort{ensea}, de l'X et de responsables d'entreprises. \\

C'est dans ce cadre, que nous avons effectu\'e \`a distance, un stage de 6 mois à la \acrlong{df} de Saham Assurance Maroc, qui est une filiale du Groupe Sanlam Pan Africa, tout en \'etant pr\'esent \`a Colina Participations.  Notre stage s'est d\'eroul\'e du 4 Mai 2021 au 27 Octobre 2021. Durant ce stage, nous avons travaill\'e sur \textit{« la d\'etection et la correction des problèmes de qualité de données dans le cadre du projet 'socle de données' de la \acrlong{df} »}, sous l’encadrement de Madame SADIKI Fatimaezzahra et Monsieur JAMAL-BENNIS Zouhair. Dans ce contexte, nous nous sommes efforcés de rester aussi fidèles que possible aux objectifs que la structure souhaite atteindre en r\'ealisant ce travail de recherche.

\end{small}
