\chapter{Cadre th\'eorique et m\'ethodologique de l'\'etude}
\section*{Introduction}
Les difficult\'es en mati\`ere de qualité des données ne sont pas exclusivement liées aux technologies de l'information, mais il s’agit plutôt d’une problématique qui concerne en grande partie les processus de l’entreprise. Pour mener à bien la présente étude, il est nécessaire d’effectuer un point th\'eorique afin de mieux la situer dans le contexte et de comprendre les r\'eflexions sous-jacentes. Ainsi, ce chapitre fait un résumé de l’existant en matière de cadre d'analyse de la qualit\'e des donn\'ees et amorce la compr\'ehension de l'outil de qualit\'e Apache Griffin. Suite \`a une clarification conceptuelle, nous ferons la lumi\`ere sur les dimensions de qualit\'e de donn\'ees tout en abordant la question des mesures correctives et celle de l'outil \`a choisir.
\input{../Chapitre2/1/Clarification_Conceptuelle}
\input{../Chapitre2/2/Revue_litterature}

\section*{Conclusion}
La qualit\'e des donn\'ees est le degr\'e auquel un ensemble de caract\'eristiques propres aux donn\'ees (complétude, unicité, actualit\'e, validit\'e, exactitude et coh\'erence) répond aux exigences de l'utilisation pr\'evue. Son \'evaluation nécessite l'usage d'une plateforme entièrement d\'edi\'ee   \`a cette  tâche. Cette derni\`ere doit pouvoir r\'epondre aux exigences de rapidit\'e et de mall\'eabilit\'e de l'organisation. En fonction des anomalies d\'etect\'ees dans les donn\'ees des mesures d'am\'eliorations sp\'ecifiques peuvent \^etre mises en place. Ce chapitre met fin \`a la pr\'esentation contextuelle et  th\'eorique du sujet. Le chapitre suivant amorce la pr\'esentation des r\'esultats \`a travers la présentation d'Apache Griffin ainsi que les configurations faites.
