\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\chapter*{REMERCIEMENTS }

\begin{small}
Au seuil de ce travail et avant tout développement, il apparaît opportun de remercier en premier lieu, le \textbf{Groupe Sanlam Pan Africa}, pour cette opportunité qu’elle nous a donné d’effectuer notre stage de fin d'étude à la \acrfull{df} pôle digital de sa filiale marocaine Saham Assurance. Nous avons \'et\'e accueillis par une \'equipe formidable, disponible et enthousiaste. Nous remercions les membres de l’équipe "Data", pour leur disponibilité; plus particulièrement, \textbf{Monsieur JAMAL-BENNIS Zouhair} Coach Agile et \textbf{Madame SADIKI Fatimaezzahra} Data Engineer, pour leur encadrement et suivi \`a la \acrshort{df}. Nous n'oublions pas tout le personnel de Colina Participations qui nous a reçu dans un environnement plein de sympathie et de bonne humeur, ce qui a contribué à faciliter notre intégration. Un sp\'ecial merci \`a l'endroit de \textbf{Madame KADIA Essan}, \textbf{Monsieur KOUASSI Dhom} pour leur bienveillance et contribution \`a la r\'ealisation de ce travail.

Nous remercions le \textbf{Groupe Orange}, la F\textbf{ondation X Polytechnique}, l'école \textbf{X Polytechnique} de Paris, l'\acrfull{inp} de Yamoussoukro et l'\acrfull{ensea} d'Abidjan pour la qualit\'e de la formation. Nous témoignons aussi notre gratitude à l’administration de l’\acrshort{inp}, en particulier à \textbf{Monsieur KOFFI N’Guéssan}, \textbf{Dr. TANOH Lambert}, Directeur de l’\acrfull{idsi}, au corps enseignant et administratif dont \textbf{Dr. KADJO Lambert} Directeur des Études de l’\acrshort{idsi} et \textbf{Miss SORO Chantal} l'assistante de Direction de l'\acrshort{idsi}. Nos remerciements les plus distingués vont également à l'endroit de notre encadreur p\'edagogique, le professeur \textbf{BROU Konan Marcellin} pour avoir suivi notre travail avec diligence et rigueur.

Enfin, nous terminerons par des remerciements \`a l'endroit de nos camarades de la $ 3^{e} $  promotion de l'\acrshort{idsi}, de nos parents, frères, sœurs qui nous ont accompagnés moralement et financièrement tout le long de cette formation. Nous traduisons un profond respect à tous ceux qui ont pris de leur temps pour lire et corriger ce mémoire.
\end{small}
%La rédaction de ce mémoire a été un travail de concert avec des personnes de bonne volonté qui nous ont soutenu et accompagné. ter
